<ayat>
إِذَا جَاءَكَ الْمُنَافِقُونَ قَالُوا نَشْهَدُ إِنَّكَ لَرَسُولُ اللهِ  وَاللهُ يَعْلَمُ إِنَّكَ لَرَسُولُهُ وَاللهُ يَشْهَدُ إِنَّ الْمُنَافِقِينَ لَكَاذِبُونَ ‎﴿١﴾
---

1. Эй Пайғамбар, мунофиқлар ҳузурингизга келишганида тилларида: “Биз Аллоҳнинг пайғамбари эканингизга гувоҳлик берамиз”, деб айтадилар. Аллоҳ сизни Ўзининг пайғамбари эканингизни билади ва Аллоҳ мунофиқларнинг тилларида қасам ичиб, қалбларида куфрни яшириб, сизга берган бу гувоҳликларида каззоб эканликларига гувоҳлик беради.

</ayat>
<ayat>
‏ اتَّخَذُوا أَيْمَانَهُمْ جُنَّةً فَصَدُّوا عَن سَبِيلِ اللهِ  إِنَّهُمْ سَاءَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ ‎﴿٢﴾‏ 
---

2. Мунофиқлар ичган қасамларини ўзлари учун жазога тортилиш ва азобга дучор бўлишдан тўсиқ ва қалқон қилдилар. Бу билан улар ўзларини ва одамларни Аллоҳнинг тўғри йўлидан тўсдилар. Уларнинг қилмишлари нақадар ёмон!

</ayat>
<ayat>
ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ آمَنُوا ثُمَّ كَفَرُوا فَطُبِعَ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لَا يَفْقَهُونَ ‎﴿٣﴾
---

3. Чунки улар зоҳирда иймон келтирдилар, сўнг ботинларида кофир бўлдилар. Оқибатда, куфрлари сабабли Аллоҳ уларнинг қалбларини муҳрлаб қўйди. Улар ўз фойдаларини билмайдилар.

</ayat>
<ayat>
وَإِذَا رَأَيْتَهُمْ تُعْجِبُكَ أَجْسَامُهُمْ  وَإِن يَقُولُوا تَسْمَعْ لِقَوْلِهِمْ  كَأَنَّهُمْ خُشُبٌ مُّسَنَّدَةٌ   يَحْسَبُونَ كُلَّ صَيْحَةٍ عَلَيْهِمْ  هُمُ الْعَدُوُّ فَاحْذَرْهُمْ  قَاتَلَهُمُ اللهُ  أَنَّىٰ يُؤْفَكُونَ ‎﴿٤﴾
---

4. Агар ўша мунофиқларга қарасангиз, уларнинг кўринишлари ва савлатлари сизни лол қолдиради. Агар гапирсалар, тиллари фасоҳатли бўлганидан уларнинг сўзларига қулоқ соласиз. Аслида эса қалблари иймондан, ақллари англаш ва фойдали илмдан холи бўлгани учун улар деворга суяб қўйилган ёғочларга ўхшайди. Улар ўзларининг ҳақиқий аҳволларини, ўта қўрқоқликларини ва қалбларига ўрнашган қўрқувни яхши билишгани боис ҳар қандай баланд овозни ўз устларига тушаётган ва уларга зиён етказадиган бало деб ўйлайдилар. Улар сизга ва мўминларга адовати жуда қаттиқ бўлган ҳақиқий душманлардир. Сиз улардан ҳазир бўлинг. Аллоҳ уларни хор қилди ва Ўз раҳматидан қувди. Улар қандай қилиб ҳақдан нифоқ ва залолатга бурилмоқдалар?!

</ayat>
<ayat>
وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْا يَسْتَغْفِرْ لَكُمْ رَسُولُ اللهِ لَوَّوْا رُءُوسَهُمْ وَرَأَيْتَهُمْ يَصُدُّونَ وَهُم مُّسْتَكْبِرُونَ ‎﴿٥﴾
---

5. Агар ўша мунофиқларга: “Сизлардан содир бўлган ёмон сўзлар ва аҳмоқона гапларга узр айтиб, тавба қилиб келинглар. Шунда Расулуллоҳ сизларнинг ҳаққингизга истиғфор айтиб, Аллоҳдан гуноҳингизни кечиришини сўрайди”, дейилса, улар истеҳзо қилиб, кибр билан бошларини бурадилар. Эй Пайғамбар, уларнинг ўзларидан сўралган нарсага бўйсунишдан кибр қилиб, сиздан юз ўгиришларини кўрасиз.

</ayat>
<ayat>
سَوَاءٌ عَلَيْهِمْ أَسْتَغْفَرْتَ لَهُمْ أَمْ لَمْ تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ لَن يَغْفِرَ اللهُ لَهُمْ  إِنَّ اللهَ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ ‎﴿٦﴾
---

6. Эй Пайғамбар, ўша мунофиқлар ҳаққига истиғфор айтасизми, айтмайсизми, улар учун баробар – фосиқлик ва куфрда маҳкам туришгани сабабли Аллоҳ уларнинг гуноҳларини асло кечирмайди. Шубҳасиз, Аллоҳ Ўзига кофир бўлган ва тоатидан чиққан қавмни иймонга муваффақ этмайди.

</ayat>
<ayat>
هُمُ الَّذِينَ يَقُولُونَ لَا تُنفِقُوا عَلَىٰ مَنْ عِندَ رَسُولِ اللهِ حَتَّىٰ يَنفَضُّوا  وَلِلَّهِ خَزَائِنُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَلَٰكِنَّ الْمُنَافِقِينَ لَا يَفْقَهُونَ ‎﴿٧﴾
---

7. Ўша мунофиқлар Мадина аҳлига: “Сизлар Расулуллоҳнинг муҳожир саҳобаларига инфоқ-эҳсон қилманглар, токи улар (тирикчиликдан қийналиб) унинг атрофидан тарқалиб кетсинлар”, деб айтишади. Ҳолбуки, еру осмонлардаги хазиналар ва улардаги ризқлар ёлғиз Аллоҳникидир. Уларни истаган бандасига беради, истаганига бермайди. Лекин мунофиқлар Аллоҳ таолони танимаганликлари учун ризқ Аллоҳдан эканини тушунмайдилар.

</ayat>
<ayat>
يَقُولُونَ لَئِن رَّجَعْنَا إِلَى الْمَدِينَةِ لَيُخْرِجَنَّ الْأَعَزُّ مِنْهَا الْأَذَلَّ  وَلِلَّهِ الْعِزَّةُ وَلِرَسُولِهِ وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَلَٰكِنَّ الْمُنَافِقِينَ لَا يَعْلَمُونَ ‎﴿٨﴾
---

8. Ўша мунофиқлар: “Қасамки, агар Мадинага қайтсак, бизнинг азиз-кучли жамоамиз хор-кучсиз мўминлар жамоасини ундан албатта чиқариб юборади”, деб айтадилар. Ҳолбуки, азизлик Аллоҳники, пайғамбариники, Аллоҳ ва Расулига иймон келтирганларникидир, бошқаларники эмас! Лекин мунофиқлар ўта жоҳилликлари туфайли буни билмайдилар.

</ayat>
<ayat>
‏ يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تُلْهِكُمْ أَمْوَالُكُمْ وَلَا أَوْلَادُكُمْ عَن ذِكْرِ اللهِ  وَمَن يَفْعَلْ ذَٰلِكَ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ ‎﴿٩﴾
---

9. Эй Аллоҳ ва Расулига иймон келтириб, Унинг шариатига амал қилганлар, мол-дунёларингиз ва бола-чақаларингиз сизларни Аллоҳнинг тоат-ибодатидан тўсиб, машғул қилиб қўймасин. Кимни мол-мулки ва бола-чақаси Аллоҳнинг тоатидан машғул қилса, ана ўшалар Аллоҳнинг раҳматидан бўлган улушларини қўлдан берган кимсалардир.

</ayat>
<ayat>
وَأَنفِقُوا مِن مَّا رَزَقْنَاكُم مِّن قَبْلِ أَن يَأْتِيَ أَحَدَكُمُ الْمَوْتُ فَيَقُولَ رَبِّ لَوْلَا أَخَّرْتَنِي إِلَىٰ أَجَلٍ قَرِيبٍ فَأَصَّدَّقَ وَأَكُن مِّنَ الصَّالِحِينَ ‎﴿١٠﴾
---

10. Эй мўминлар, сизлардан бирингизга ўлим келишидан ва ўлимнинг белги-аломатларини кўриб, надомат билан: “Эй Роббим, менга яна бироз муҳлат берсанг, ўлимимни бироз кечиктириб турсанг, молимдан садақа қилиб олар ва тақводор солиҳлардан бўлар эдим”, деб айтишидан илгари Биз ризқ қилиб берган нарсалардан бир қисмини яхшилик йўлларига сарфлаб қолинглар.

</ayat>
<ayat>
وَلَن يُؤَخِّرَ اللهُ نَفْسًا إِذَا جَاءَ أَجَلُهَا  وَاللهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ ‎﴿١١﴾
---

11. Ҳеч бир жонга ажали етган ва умри тугаган пайтда Аллоҳ ўлимни кечиктирмайди. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло сизлар қилаётган ҳар бир яхшию ёмон ишдан хабардор ва У амалларингизга муносиб жазою мукофотлар беради.


</ayat>